<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 个人 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>记忆的本质</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/memory/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/memory/</guid>
      <description>
        
          
            关于人类记忆的本质，科学界已形成较为一致的结论：​记忆并非客观事实的精准复现，而是一个动态重构的叙事系统。这一认知源于神经科学、心理学和认知科学的交叉研究，揭示了记忆的复杂性与主观性。
核心证据链： ​神经机制的解码
记忆存储并非完整录像式存档，而是以分散的神经编码碎片形式存在于海马体、前额叶皮层等区域。每次回忆时，大脑会通过突触可塑性重新激活并重组这些碎片，这一过程必然导致信息变形（Nader &amp;amp; Hardt, 2009）。 ​认知重构实验
Elizabeth Loftus的经典实验证明：通过植入虚假细节（如&amp;quot;你在商场迷路&amp;quot;的暗示），68%的受试者会产生虚构的记忆。这证实记忆系统具有叙事填补机制，会自动用合理化的内容补全缺失片段。 ​创伤记忆的变异性
临床研究发现，PTSD患者的创伤记忆在每次闪回时都会经历情感权重重置。杏仁核的过度激活会强化恐惧细节，同时抑制海马体的时空编码功能，导致记忆逐渐失真（van der Kolk, 2015）。 ​文化脚本的渗透
Cross-cultural研究显示：西方个体更倾向存储以自我为中心的事件记忆，而集体主义文化中的人会无意识地将个人记忆整合进群体叙事框架​（Wang &amp;amp; Ross, 2007），证明社会语境直接参与记忆重构。 动态平衡模型： 记忆系统实际上在事实锚点与主观解释之间保持微妙平衡：
​海马体保存事件的核心时空坐标（何人/何时/何地） ​前额叶皮层持续对记忆进行&amp;quot;意义编辑&amp;quot;，包括： 情感效价调整（如将尴尬经历重构为幽默故事） 因果逻辑补全（填补记忆空白处的合理性解释） 自我认同校准（删除不符合当前价值观的细节） 这种机制在进化层面具备适应性价值——允许人类通过更新过去叙事来维持心理连续性与行为灵活性。法庭心理学研究证实，即便高度自信的&amp;quot;生动记忆&amp;quot;，其细节错误率仍超过40%（Simons &amp;amp; Chabris, 2011），这警示我们：记忆本质上是大脑为当下服务的意义生成器，而非历史档案馆。
【迷失商场记忆实验】
实验准备：
首先找到24个人，然后再分别从他们的多名亲人朋友口中搜集到各人年幼时证实确有其事的三个生活片段。
接着她把这些事情，加上一个捏造的片段，形成四个记忆片段，写好交给各当事人，并告诉他们，他们的亲人都记得发生过这样的事。
这些人要就各片段补充记得的细节，若忘记了就说忘了。之后，她分别会见各人，再详细追问。
你可能已经发现了，目的就是测试一下，一段虚假的记忆会不会因为人为诱导，变成真实的？
人为的记忆：
捏造的片段差不多一样，大概是说当事人约五岁时由父或母带同兄弟姊妹在去逛商场，拿着父母给的零钱一进商场就一马当先跑去买雪糕，结果迷路了，最后被找到时，正向一个老人家哭着。
实验结果：
24个人中有6人(四分之一)说记得发生过这样的事。
而并还为片段增加了不少细节，例如14岁男童记得遇到的那名老年男子穿的灯芯绒外衣是蓝色的，头有点秃，戴眼镜；再见到母亲时，母亲说了句：下回不要再这样了。
最后告诉24名接受测试者四个片段中有一个是捏造的，要他们圈出来。6名相信曾在商场迷失过的当事者中，仍有5人相信事件是真的。
【兔八哥实验】
洛夫特斯教授在其他研究中，让童年时期曾去过迪士尼乐园的学生看了广告照片，照片中的兔八哥牵著一个小孩的手。研究团队请那些看过照片的受试者，具体描述童年时期在迪士尼乐园内遇见兔八哥的画面。
参加实验的学生中，有62%记得与兔八哥握手，有45%记得与兔八哥拥抱。有些学生则记得摸过兔八哥的耳朵或尾巴，甚至还有学生生动地记得，自己给兔八哥胡萝卜。虽然这些学生可能有非常卓越的记忆力，但问题是，兔八哥并不是迪士尼乐园的角色，所以在那裡绝对遇不到他。那张广告照片是假的，实验学生的记忆自然也是假的。
【汽车碰撞实验】
在这次实验中，被试者们首先看了一个车祸的视频，想象自己是这场车祸的目击者。之后将被试者分成了几组，随后分别询问他们：
“车辆碰撞hit时的速度是多少？” “ 车辆猛撞smash时的速度是多少？” 使用“猛撞smash”这个更强烈的词汇，导致目击者报告的速度更高，甚至有人说自己在视频中看到了玻璃碎片（其实并没有）。
通过使用不同程度的动词来引导参与者，得出的答案相差非常多：
“About how fast were the cars going when they _____each other” 问句完全一致，除了中间的动词 Contacted (接触): 51.2 kph Hit (碰撞): 54.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>锻炼好心态</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/nine_attitude/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/nine_attitude/</guid>
      <description>
        
          
            心态对人的精神影响巨大，好的心态带来全新的精神面貌，希望能坚持！
校准情绪时间线
不要让情绪停留在过去，出现问题不要想“早知如此”。情绪停留在过去，不会解决手头上的问题；更可怕的是，它还会产生新的矛盾，影响你现在和未来的心情和人际关系。 努力绕开负面情绪，从正面到负面很容易，但是从负面到正面会非常难
多想想今天发生的好的事情；记下值得开心的小确幸，有空就翻翻。 不要沉浸在负面情绪中无法自拔
人不会被强烈、持续时间长的痛苦打倒，却会被不那么强烈的、一时的破事击溃。 相信人好的一面
当有事件发生时，在“相信人好的一面”与“相信人坏的一面”之间，当没有确凿证据时选择前者。 “自私”无罪，避免讨好型人格 保持无知的心态 每次一小步，走出舒适圈 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坚持好习惯</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/good_habits/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/good_habits/</guid>
      <description>
        
          
            摘抄并总结几条个人认为对提升自我帮助较大的好习惯，希望能坚持！
&amp;lt;部分内容摘抄自网络，如有侵权，预先道歉，请及时联系（rjguanwen001@163.com），我会尽快删除，谢谢！&amp;gt;
心情糟糕时认真清理房间，心情莫名就开始清爽起来。 晨起刷牙时问问自己，如果要过好这一天，有什么可改良创造之处。 出差、旅行，记得带上一双跑鞋，一身运动服，去陌生城市的清晨跑个步，或许收获新的灵感。 睡前半小时远离手机和任何电子设备。 戒糖，戒所有含糖饮料，将可口可乐改为零度可乐等无糖甜味饮料。 &amp;ndash; &amp;laquo;基本达成！&amp;raquo; 当出现负面情绪和自我否定时，想办法转移自己的负面情绪，听增强自信的音乐，或者看励志书籍/电源。 误解或伤害过他人，一定要专门去道歉和解释。 每天问问自己，最重要的人，最重要的事情，最重要的目标，到底是什么；对那些不重要的人、事、物，尽可能少分配精力。 给人第二次机会，但不要给第三次。圣经上说过：凡第二次犯错者，必有第三次。 受人恩惠后除了说声谢谢，再赠送一件小礼品，可以结识到更亲密的关系。 建立自己的日常事项，比如日常写日记，日常有氧健身半小时，用恒定不变的习惯，抵抗人生的无常。会建立自信，缓解焦虑。 坚持阅读，家里准备着可以读的书，保证每天有一定的阅读时间，和利用碎片化时间阅读。 坚持记账，让你对自己的收入和消费情况充分了解，更有利于帮助你纠正不良消费习惯，管理好自己的财物状况。 吃饭不要吃太饱，八分饱更健康。 早睡早起，感觉精力充沛的时间更多。 洗手间内、公司走廊上不要和别人过多交流。 对方正在说话的时候不要插嘴。 正式去别人家里一定不要空手去！无论你们关系有多好！ 使用积极语言： 当你以积极的语言开始陈述，对方也会摆出积极的姿态倾听你的话语。如果你没有自信，不妨抛开带有感情色彩的开场白，平缓地开始叙述。如果因为多余的客气话和谦虚反而让对方认为你没有能力，那就得不偿失了。 遇事少抱怨！万事健康第一！ 宁可鱼死网破，也绝不降低原则与底限。 &amp;ndash; &amp;laquo;太难了，至少我还没有做到&amp;hellip;&amp;raquo; 坚持反省： 每天晚上进行一次对自己今天所做事情的冥想，不管做的好还是不好，都去总结分析其缘由。 坚持运动： 无论你多么优秀、多么地与众不同，你都有责任为自己的身体负责。 不要说脏话，戒掉口头禅！ 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂句摘抄</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/somewords_01/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/somewords_01/</guid>
      <description>
        
          
             读书不是为了雄辩与驳斥，也不是为了轻信与盲从，而是为了思考和权衡。很多人觉得他们在思考，而实际上他们是在重新整理自己的偏见。 用一套程序保证问题会摆在桌面上，同时确保问题根源会得到剖析，这样才能实现持续的改进。 “勤劳的人会发自内心的看不起懒惰的人”，这是一种心理效应。 “如果尖锐的批评完全消失，温和的批评将会变得刺耳。
如果温和的批评也不被允许，沉默将被认为居心叵测。
如果沉默也不再允许，赞扬不够卖力将是一种罪行。
如果只允许一种声音存在，那么，唯一存在的那个声音就是谎言。” 破山中贼易，破心中贼难。 比征服客户更难的是征服内部环境。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
