<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂七杂八 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/categories/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/</link>
    <description>Recent content in 杂七杂八 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/categories/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>本身原则与理性原则</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/two_yz/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/two_yz/</guid>
      <description>
        
          
            一、本身原则：只要做了就违法 “本身原则”：在执法过程中，不问原由，只要有证据表明被告人事实上做了某件事情， 他就违法，不需要问动机是什么、这么做的后果是什么、这么做对你自己和社会的影响是什么。
在现实生活中很常见：
考试迟到15分钟，不管什么原因，考生都不能再进入考场。 不论你闯红灯的原因、后果是什么，闯了红灯就是违法。 二、理性原则：是否违法要看具体条件 理性原则与本身原则是相对的：当事人做了一件事情，不见得一定违法，但要全面衡量此事的前因后果。
一种商业行为是在怎样的条件下被选用？ 当事人选用这种商业模式的动机是什么？ 实际后果是怎样的？ 对其他竞争者的影响是怎样的？ 对消费者的影响是怎样的？ 对当前的技术进步和普及，会产生什么样的作用？ 从长远看是不是要做出重新评估？
所有这些因素加起来，称之为理性原则。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>锻炼好心态</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/nine_attitude/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/nine_attitude/</guid>
      <description>
        
          
            心态对人的精神影响巨大，好的心态带来全新的精神面貌，希望能坚持！
校准情绪时间线
不要让情绪停留在过去，出现问题不要想“早知如此”。情绪停留在过去，不会解决手头上的问题；更可怕的是，它还会产生新的矛盾，影响你现在和未来的心情和人际关系。 努力绕开负面情绪，从正面到负面很容易，但是从负面到正面会非常难
多想想今天发生的好的事情；记下值得开心的小确幸，有空就翻翻。 不要沉浸在负面情绪中无法自拔
人不会被强烈、持续时间长的痛苦打倒，却会被不那么强烈的、一时的破事击溃。 相信人好的一面
当有事件发生时，在“相信人好的一面”与“相信人坏的一面”之间，当没有确凿证据时选择前者。 “自私”无罪，避免讨好型人格 保持无知的心态 每次一小步，走出舒适圈 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坚持好习惯</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/good_habits/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/good_habits/</guid>
      <description>
        
          
            摘抄并总结几条个人认为对提升自我帮助较大的好习惯，希望能坚持！
&amp;lt;部分内容摘抄自网络，如有侵权，预先道歉，请及时联系（rjguanwen001@163.com），我会尽快删除，谢谢！&amp;gt;
心情糟糕时认真清理房间，心情莫名就开始清爽起来。 晨起刷牙时问问自己，如果要过好这一天，有什么可改良创造之处。 出差、旅行，记得带上一双跑鞋，一身运动服，去陌生城市的清晨跑个步，或许收获新的灵感。 睡前半小时远离手机和任何电子设备。 戒糖，戒所有含糖饮料，将可口可乐改为零度可乐等无糖甜味饮料。 &amp;ndash; &amp;laquo;基本达成！&amp;raquo; 当出现负面情绪和自我否定时，想办法转移自己的负面情绪，听增强自信的音乐，或者看励志书籍/电源。 误解或伤害过他人，一定要专门去道歉和解释。 每天问问自己，最重要的人，最重要的事情，最重要的目标，到底是什么；对那些不重要的人、事、物，尽可能少分配精力。 给人第二次机会，但不要给第三次。圣经上说过：凡第二次犯错者，必有第三次。 受人恩惠后除了说声谢谢，再赠送一件小礼品，可以结识到更亲密的关系。 建立自己的日常事项，比如日常写日记，日常有氧健身半小时，用恒定不变的习惯，抵抗人生的无常。会建立自信，缓解焦虑。 坚持阅读，家里准备着可以读的书，保证每天有一定的阅读时间，和利用碎片化时间阅读。 坚持记账，让你对自己的收入和消费情况充分了解，更有利于帮助你纠正不良消费习惯，管理好自己的财物状况。 吃饭不要吃太饱，八分饱更健康。 早睡早起，感觉精力充沛的时间更多。 洗手间内、公司走廊上不要和别人过多交流。 对方正在说话的时候不要插嘴。 正式去别人家里一定不要空手去！无论你们关系有多好！ 使用积极语言： 当你以积极的语言开始陈述，对方也会摆出积极的姿态倾听你的话语。如果你没有自信，不妨抛开带有感情色彩的开场白，平缓地开始叙述。如果因为多余的客气话和谦虚反而让对方认为你没有能力，那就得不偿失了。 遇事少抱怨！万事健康第一！ 宁可鱼死网破，也绝不降低原则与底限。 &amp;ndash; &amp;laquo;太难了，至少我还没有做到&amp;hellip;&amp;raquo; 坚持反省： 每天晚上进行一次对自己今天所做事情的冥想，不管做的好还是不好，都去总结分析其缘由。 坚持运动： 无论你多么优秀、多么地与众不同，你都有责任为自己的身体负责。 不要说脏话，戒掉口头禅！ 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
