<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂七杂八 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/categories/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/</link>
    <description>Recent content in 杂七杂八 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/categories/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>记忆的本质</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/memory/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/memory/</guid>
      <description>
        
          
            关于人类记忆的本质，科学界已形成较为一致的结论：​记忆并非客观事实的精准复现，而是一个动态重构的叙事系统。这一认知源于神经科学、心理学和认知科学的交叉研究，揭示了记忆的复杂性与主观性。
核心证据链： ​神经机制的解码
记忆存储并非完整录像式存档，而是以分散的神经编码碎片形式存在于海马体、前额叶皮层等区域。每次回忆时，大脑会通过突触可塑性重新激活并重组这些碎片，这一过程必然导致信息变形（Nader &amp;amp; Hardt, 2009）。 ​认知重构实验
Elizabeth Loftus的经典实验证明：通过植入虚假细节（如&amp;quot;你在商场迷路&amp;quot;的暗示），68%的受试者会产生虚构的记忆。这证实记忆系统具有叙事填补机制，会自动用合理化的内容补全缺失片段。 ​创伤记忆的变异性
临床研究发现，PTSD患者的创伤记忆在每次闪回时都会经历情感权重重置。杏仁核的过度激活会强化恐惧细节，同时抑制海马体的时空编码功能，导致记忆逐渐失真（van der Kolk, 2015）。 ​文化脚本的渗透
Cross-cultural研究显示：西方个体更倾向存储以自我为中心的事件记忆，而集体主义文化中的人会无意识地将个人记忆整合进群体叙事框架​（Wang &amp;amp; Ross, 2007），证明社会语境直接参与记忆重构。 动态平衡模型： 记忆系统实际上在事实锚点与主观解释之间保持微妙平衡：
​海马体保存事件的核心时空坐标（何人/何时/何地） ​前额叶皮层持续对记忆进行&amp;quot;意义编辑&amp;quot;，包括： 情感效价调整（如将尴尬经历重构为幽默故事） 因果逻辑补全（填补记忆空白处的合理性解释） 自我认同校准（删除不符合当前价值观的细节） 这种机制在进化层面具备适应性价值——允许人类通过更新过去叙事来维持心理连续性与行为灵活性。法庭心理学研究证实，即便高度自信的&amp;quot;生动记忆&amp;quot;，其细节错误率仍超过40%（Simons &amp;amp; Chabris, 2011），这警示我们：记忆本质上是大脑为当下服务的意义生成器，而非历史档案馆。
【迷失商场记忆实验】
实验准备：
首先找到24个人，然后再分别从他们的多名亲人朋友口中搜集到各人年幼时证实确有其事的三个生活片段。
接着她把这些事情，加上一个捏造的片段，形成四个记忆片段，写好交给各当事人，并告诉他们，他们的亲人都记得发生过这样的事。
这些人要就各片段补充记得的细节，若忘记了就说忘了。之后，她分别会见各人，再详细追问。
你可能已经发现了，目的就是测试一下，一段虚假的记忆会不会因为人为诱导，变成真实的？
人为的记忆：
捏造的片段差不多一样，大概是说当事人约五岁时由父或母带同兄弟姊妹在去逛商场，拿着父母给的零钱一进商场就一马当先跑去买雪糕，结果迷路了，最后被找到时，正向一个老人家哭着。
实验结果：
24个人中有6人(四分之一)说记得发生过这样的事。
而并还为片段增加了不少细节，例如14岁男童记得遇到的那名老年男子穿的灯芯绒外衣是蓝色的，头有点秃，戴眼镜；再见到母亲时，母亲说了句：下回不要再这样了。
最后告诉24名接受测试者四个片段中有一个是捏造的，要他们圈出来。6名相信曾在商场迷失过的当事者中，仍有5人相信事件是真的。
【兔八哥实验】
洛夫特斯教授在其他研究中，让童年时期曾去过迪士尼乐园的学生看了广告照片，照片中的兔八哥牵著一个小孩的手。研究团队请那些看过照片的受试者，具体描述童年时期在迪士尼乐园内遇见兔八哥的画面。
参加实验的学生中，有62%记得与兔八哥握手，有45%记得与兔八哥拥抱。有些学生则记得摸过兔八哥的耳朵或尾巴，甚至还有学生生动地记得，自己给兔八哥胡萝卜。虽然这些学生可能有非常卓越的记忆力，但问题是，兔八哥并不是迪士尼乐园的角色，所以在那裡绝对遇不到他。那张广告照片是假的，实验学生的记忆自然也是假的。
【汽车碰撞实验】
在这次实验中，被试者们首先看了一个车祸的视频，想象自己是这场车祸的目击者。之后将被试者分成了几组，随后分别询问他们：
“车辆碰撞hit时的速度是多少？” “ 车辆猛撞smash时的速度是多少？” 使用“猛撞smash”这个更强烈的词汇，导致目击者报告的速度更高，甚至有人说自己在视频中看到了玻璃碎片（其实并没有）。
通过使用不同程度的动词来引导参与者，得出的答案相差非常多：
“About how fast were the cars going when they _____each other” 问句完全一致，除了中间的动词 Contacted (接触): 51.2 kph Hit (碰撞): 54.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国企与民企的最大区别</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe/</guid>
      <description>
        
          
            本篇内容来自于网络收集，如有侵权请联系rjguanwen001@163.com。
一 国企底线更高；民企灵活性更强
二 国企不是完全以赚钱为目的的，要承担很多社会责任；大多数民企只考虑赚钱，附带宣传一下社会责任。
三 国企的人才很多，水准很高，但内耗重，怀才不遇的可能性很大；民企的人才建设大多不如国企，基本质素也有差异，但效率高，应对市场的能力强。
四 国企的决策是风险控制导向；民企的决策是机会主义导向。
五 国企的最高层，绝对的人中龙凤，基本都是从万千竞争者中杀出来的；民企的老板，则不一定，有时真是时势造英雄！
六 国企都要讲大局，政治正确是第一位的；民企都要看老板，老板好恶是第一位的。
七 国企内的对错，多在台面上，可以评论；民企内的对错，多在老板心理，自己知道。
八 国企的性质，决定了它要做一些吃力不讨好的事情；民企的性质，决定了它必须无利不起早。
九 国企内不患寡而患不均，民企内恨不得人人都是销售。
十 国企的人事任命多数有博弈关系，有多个方面的束缚；民企的人事任命相对简单，老板一言就定。
十一 国企很难做到二代接班，二代进去厮混没问题，但想要接班需要很强的实力；民企现在普遍面临二代接班，陪太子读书要期望太子是“明君”。
十二 国企的审计可以送人进去；民企的审计多是公司政治。
十三 国企里很多尸位素餐的人，上不去但也死不了；民企里就算你是老板亲戚，也要干活。
十四 国企里员工的工作积极性，主要靠野心驱动；民企里员工的工作积极性，主要靠物质刺激。
十五 国企里的管理偏重于人；民企里的管理偏重于事。
十六 国企里开除员工很费力，哪怕那个员工是个蠢货；民企里开除员工很容易，哪怕员工是创造过巨大价值的精英。
十七 国企的正当收入有瓶颈；民企的正当收入无瓶颈。
十八 国企的理论依据、治理结构、管理体系以及新环境下所承担的义务和价值，还在不断演化，还有很大的探索空间；民企的管理理论体系，已经较为成熟，还在不断的发展壮大。
十九 国企的内部改革，大多摸着石头过河，可供参考的案例较少，走每一步都需要“瞻前顾后”，推进速度很慢，改革成果需要中长期来验证；民企的内部改革，主要取决于领导者的意志，可能某个点的触动，就可以掀起一场“上山下乡”运动，效率很高，改革成果短期内就有所呈现。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国企与资本，人民至上与盈利模式</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe2/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe2/</guid>
      <description>
        
          
            关于“国企在充分调动资本力量时，如何平衡人民至上与盈利模式间的问题”的思考 这是一个很大的话题，不敢说有啥见解，只能说有一些肤浅的思考。
关于充分调动资本力量其实有很多种方式，例如：股权融资、债券融资、与外部资本成立合资公司等。前两种方式主要是资本层面的运作，不涉及到具体的运营模式，所以此处不讨论。下面重点说下国企与外部资本（此处的外部资本指的是非国有资本）成立合资公司的情况。
首先我们探讨国企与民企（非国有资本控制的企业）的区别，抛开资本构成来说，我以为以下在几点上国企与民企有很大的不同：
国企底线更高；民企灵活性更强； 国企不是完全以赚钱为目的的，要承担很多社会责任；大多数民企只考虑赚钱，附带宣传一下社会责任； 国企的决策是风险控制导向；民企的决策是机会主义导向； 国企的性质，决定了它要做一些吃力不讨好的事情；民企的性质，决定了它必须无利不起早； 国企都要讲大局，政治正确是第一位的；民企都要看老板，老板的意向是第一位的； 国企里员工的工作积极性，主要靠野心/责任心驱动；民企里员工的工作积极性，主要靠物质刺激；
以上区别之所以存在的根源在于，国企与民企的赖以生存的根基是不同的，国企更侧重于服务国家大局，而民企以追逐利益最大化为第一要务。在这种导向之下，两种企业会形成了截然不同的企业文化，并深刻的影响了企业中每一个团体乃至每一个个人的行为方式。
拿当年沸沸扬扬的百度搜索莆田医院事件为例，“2016年4月12日，癌症患者魏则西去逝，年仅22岁。杀死他的除了癌症本身，还有臭名昭著的百度广告，以及吃人不吐骨头的「莆田系医院」。”。我认为这个悲剧发生固然有多方面的原因，但是百度为了追求利润的最大化而创造的竞价排名制度是其中的关键因素。在中国，大家都说“人命关天”，中国人对生命的重视毋庸置疑，包括百度事件相关的一个个个人，我相信他们也都是如此。那为什么这种假医院假广告能堂而皇之的出现在中国最大的搜索引擎的前排呢？我认为资本对利润的无休止追求是事件发生的根源。在这种文化氛围下，并不是哪个人单方面决定了要这样做，而是整个企业的决策机制决定了这种事情必然会发生。
另外一个比较典型的例子是电子游戏。我从大学开始玩电子游戏，这些年里玩过各种类型的游戏。我以两个游戏为例，一个是曾经风靡全国的PC端RPG游戏——《征途》。《征途》是改变中国网游模式的一款游戏，因为它创造了“游戏免费，道具收费”的全新模式。这个游戏画风清新，代入感很强。本来我也很喜欢玩，但是不久我就弃坑了。这个游戏开发公司的老板是史玉柱，说起他肯定就想到“脑白金”、“五粮液黄金酒”。史玉柱非常洞悉人性，在这个游戏的设计中他充分利用了人性的弱点，将人性中对权利、地位以及仇恨的包装非常到位，使得在游戏里面，只要你是一个有欲望的人就非常难以控制你充钱的想法。而充钱以及随着充钱数额的增加必然会导致越来越多的用户流失，在此处就充分体现了资本对利益的最大化追求。我认为游戏里面设计的需要充钱的环节多少以及充钱数额的大小是经过仔细测算的，目的只有一个，就是在用户数与单用户充钱数额之间的保持平衡，以保证整体上的收益最大化。据传，在《征途》中充值最多的一个用户ID叫“中原暴徒”，一共充值了4000多万。另一个例子是一款手游，中青宝公司根据电视剧“亮剑”打造的同名手游。最近这款游戏被玩家举报了，举报的原因是大家发现在这个游戏里面只要不充钱就打不过日本鬼子。这种无底线的事情也能出现，我只能说资本对利益的追求是丧心病狂的。
因此，我认为国企在调动资本力量时一定要注意管理权的控制、决策机制的合理以及企业文化的培养： 坚持党的领导，建立相应的党组织
坚持党对国有企业的领导是重大政治原则，必须在企业内部建立完善的各级党组织，建立健全国有企业“三重一大”决策制度。 建立合理的股权结构
以现代企业管理制度为基准，通过引入外部资本，搭建决策高效、有效制衡的股权架构，实现股权结构多元化、治理结构制衡化和内部机制市场化。 设立合理的经营目标，在业绩目标之外增加社会效益指标
国有企业要兼顾经济和社会效益，在理念上坚持整体利益观和长远效益观，在执行中注重考核指标引导及主动融入市场。 避免非国有资本代言人掌握公司管理权
国有企业在制度设计层面要防止出现“控股不控权”、“只投不管”等情形，从党建、三会一层公司治理等各层面避免非国有资本代言人掌握公司实际管理权。 建立有效的监督机制
构建以“党内监督主导，职能监督先行，民主监督为基，专项监督守关”的企业监督工作体系。 加强企业文化建设
加强国有企业文化建设，应把加强党的领导和完善公司治理统一起来，重点突出国有企业责任担当，提炼和确立企业核心价值观并加强学习、宣传和教育。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>锻炼好心态</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/nine_attitude/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/nine_attitude/</guid>
      <description>
        
          
            心态对人的精神影响巨大，好的心态带来全新的精神面貌，希望能坚持！
校准情绪时间线
不要让情绪停留在过去，出现问题不要想“早知如此”。情绪停留在过去，不会解决手头上的问题；更可怕的是，它还会产生新的矛盾，影响你现在和未来的心情和人际关系。 努力绕开负面情绪，从正面到负面很容易，但是从负面到正面会非常难
多想想今天发生的好的事情；记下值得开心的小确幸，有空就翻翻。 不要沉浸在负面情绪中无法自拔
人不会被强烈、持续时间长的痛苦打倒，却会被不那么强烈的、一时的破事击溃。 相信人好的一面
当有事件发生时，在“相信人好的一面”与“相信人坏的一面”之间，当没有确凿证据时选择前者。 “自私”无罪，避免讨好型人格 保持无知的心态 每次一小步，走出舒适圈 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>坚持好习惯</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/good_habits/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/good_habits/</guid>
      <description>
        
          
            摘抄并总结几条个人认为对提升自我帮助较大的好习惯，希望能坚持！
&amp;lt;部分内容摘抄自网络，如有侵权，预先道歉，请及时联系（rjguanwen001@163.com），我会尽快删除，谢谢！&amp;gt;
心情糟糕时认真清理房间，心情莫名就开始清爽起来。 晨起刷牙时问问自己，如果要过好这一天，有什么可改良创造之处。 出差、旅行，记得带上一双跑鞋，一身运动服，去陌生城市的清晨跑个步，或许收获新的灵感。 睡前半小时远离手机和任何电子设备。 戒糖，戒所有含糖饮料，将可口可乐改为零度可乐等无糖甜味饮料。 &amp;ndash; &amp;laquo;基本达成！&amp;raquo; 当出现负面情绪和自我否定时，想办法转移自己的负面情绪，听增强自信的音乐，或者看励志书籍/电源。 误解或伤害过他人，一定要专门去道歉和解释。 每天问问自己，最重要的人，最重要的事情，最重要的目标，到底是什么；对那些不重要的人、事、物，尽可能少分配精力。 给人第二次机会，但不要给第三次。圣经上说过：凡第二次犯错者，必有第三次。 受人恩惠后除了说声谢谢，再赠送一件小礼品，可以结识到更亲密的关系。 建立自己的日常事项，比如日常写日记，日常有氧健身半小时，用恒定不变的习惯，抵抗人生的无常。会建立自信，缓解焦虑。 坚持阅读，家里准备着可以读的书，保证每天有一定的阅读时间，和利用碎片化时间阅读。 坚持记账，让你对自己的收入和消费情况充分了解，更有利于帮助你纠正不良消费习惯，管理好自己的财物状况。 吃饭不要吃太饱，八分饱更健康。 早睡早起，感觉精力充沛的时间更多。 洗手间内、公司走廊上不要和别人过多交流。 对方正在说话的时候不要插嘴。 正式去别人家里一定不要空手去！无论你们关系有多好！ 使用积极语言： 当你以积极的语言开始陈述，对方也会摆出积极的姿态倾听你的话语。如果你没有自信，不妨抛开带有感情色彩的开场白，平缓地开始叙述。如果因为多余的客气话和谦虚反而让对方认为你没有能力，那就得不偿失了。 遇事少抱怨！万事健康第一！ 宁可鱼死网破，也绝不降低原则与底限。 &amp;ndash; &amp;laquo;太难了，至少我还没有做到&amp;hellip;&amp;raquo; 坚持反省： 每天晚上进行一次对自己今天所做事情的冥想，不管做的好还是不好，都去总结分析其缘由。 坚持运动： 无论你多么优秀、多么地与众不同，你都有责任为自己的身体负责。 不要说脏话，戒掉口头禅！ 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>杂句摘抄</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/somewords_01/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/somewords_01/</guid>
      <description>
        
          
             读书不是为了雄辩与驳斥，也不是为了轻信与盲从，而是为了思考和权衡。很多人觉得他们在思考，而实际上他们是在重新整理自己的偏见。 用一套程序保证问题会摆在桌面上，同时确保问题根源会得到剖析，这样才能实现持续的改进。 “勤劳的人会发自内心的看不起懒惰的人”，这是一种心理效应。 “如果尖锐的批评完全消失，温和的批评将会变得刺耳。
如果温和的批评也不被允许，沉默将被认为居心叵测。
如果沉默也不再允许，赞扬不够卖力将是一种罪行。
如果只允许一种声音存在，那么，唯一存在的那个声音就是谎言。” 破山中贼易，破心中贼难。 比征服客户更难的是征服内部环境。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
