<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>原创 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/</link>
    <description>Recent content in 原创 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Dec 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/tags/%E5%8E%9F%E5%88%9B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>茧</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/jian/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/jian/</guid>
      <description>
        
          
            《茧》 作者：默之
周兴国倒坐在沙发上，正刚下班回家，便得了清闲功夫，自看起手机来。首页上净是为他推送的时事新闻，倒在这之中，一个标题尤为显眼：“日本从巴西购买土地，数倍于本国领土，意欲迁向巴西！”听了这种话，身为一名“爱国人士”，自然不管什么实际不实际而义愤填膺，嘴中大骂道：“草他妈的日本鬼子，祸害了太平洋又跑了！”手倒也快，打开评论区，有了这种怒火，免不得吐出来，讲些正确的话——“可恶的鬼子！就像我讲的，早该把他们全杀光！”这话可是与他契合如他的个性签名一样“宁愿流干中国血，也要杀尽日本人”。
盯着手机看了一会，心中只觉着气闷，便放下手机，环顾四周。家中仅他一人，过了中年也无妻无子，四面上下，一个小小的公寓房，设施也极粗糙，普通得不能再普通，平凡得不能再平凡，看不过多久，便让人觉得无聊。周兴国又拿起手机，随便翻阅着各种新闻，什么“中国新兴科技”啦，什么“铭记历史， xxx举办爱国主义活动”啦，亦有什么“台海局势实况”啦。既看了这些，就算只写几句“狗娘养的美国佬。”赞美了几句“厉害了我的国。”也算是个充实的晚上了。
放下手机，己是十点多钟，周兴国正欲起身，却踉跄了两步，又跌回沙发上，恍然间只觉得双腿沉重万分，迈不开步子，又不知是甚么缘故。往日他都身强体壮，从未曾有过这样行动不便，便撩起裤腿，但见小腿上如同裹上了希腊式的丝绸绑腿，表层被一层略泛白光的硬丝缠绕，表面还尚有些干裂的丝线，他全然不记得何时穿上了这样的奇装，欲解又难以脱下，也不知是不是缠得紧的缘由，若凭着力气用力一扯，顿时叫人感到疼痛难忍，只得作罢。不过这也未必净是坏事，这样的丝织物，的的确确给人以万分舒适之感、寒冷不侵、火烤不透，风吹不破，水打不湿，而其坚硬有如石、刀砍而无痕；柔软有如绢，贴身而舒爽；紧实有如皮，紧绕而贴合；透气有如纱，呼吸而无阻。因而穿了如此之久才惊觉，既是这样舒爽，去医院又要花钱，还麻烦，恐误了上工，周兴国便未放在心上，自去睡了。
不多日，周兴国渐渐习惯了这种感觉，又恰逢他的旧识——梁诚邀他去一家烧烤店吃酒，讲是“兄弟多日未见，难得有空一次，诚邀兄弟来聚一场。”言辞恳切，周兴国便也不推托，遂约定了时间，同饮同乐。
到了约定的时间，两人如期而至，寒喧几句，便开始对饮起来，几串羊肉，几杯啤酒下肚，心中真话也流出来，两人又是所谓“有志之人”，这种气氛也免不得高谈阔论，讲些国家大事，显出自己的家国情怀来，亦或是表露些自己眼界的不凡，谈着谈着，话头转到了日本上——
“老梁啊，要我讲，就该把它们杀光，将那日本岛变成我国最大的岛……”
“啊呀，这又是做甚?”
“一来报先烈的仇，二来拓我国的疆，这不好吗?”
“好……可这又得耗多少国力，死多少人啊！”
“不打紧的，像我讲的‘宁愿流于中国血，也要杀尽日本人’吗！为了报仇拓土，做些牺牲总是有必要的！”
“这像什么话！”梁诚一颤，眉头紧皱“你这是不把咱们中国人当人啊！”
“你这是什么意思?难道你就这么忘了1930……啊不1931年的九·一八?忘了…哪年……1936年的七七事变?替先烈们愿谅他们?”
周兴国的话愈发的紧了。
“就是先烈也不会这样想……”
“什么话！你反对我，就是亲日，就是汉奸……”
“不是…”
梁诚被周兴国的一身正气压得说不出话来，便也不再讲话，心中烦闷，直到周兴国尽兴归去，方才回家。
归家路上，周兴国脚步愈发沉重了，大腿上如同打上了铁板，行走僵硬，动作迟缓，想来理应是喝了太多酒的缘故，脑袋也昏昏沉沉，想不得东西。似乎自酒桌上讲日本还是什么东南亚小国时便如此了?记不得了，下次…下次一定不能喝这样多了……
踉踉跄跄地回了家，路上被凉风一吹，酒意自然褪了几分，到了家躺倒在沙发上，用手一摸头，便似乎摸到了什么丝织的硬壳，周兴国赫然坐起，猛得惊出一身冷汗。急冲向卫生间对着镜子照一照——
头上什么都没有。
可手的触感还在。这种情况他也不知如何是好，水一类的物体倒是正常，但手总是能感觉到。酒意已经半分醒了，脑子里面如一团乱麻，全然不知如何是好。去医院?恐怕只会被当成精神病人扔到精神病院里去，哪又有什么地方可去呢?没有思路，没有头绪，可他反不觉得惊慌，仿若是习以为常一般，心只想着“许是酒喝得多了的缘故，意识不清罢。”便自顾自地回房，入了梦乡。
翌日清早，周兴国刚从床上醒来，便发现了自己大腿上己裹上了和小腿上一般的丝织物，恐怕这就是昨日行动不便的原因，不过倒也无妨，反正尚无什么问题，没有去管的必要，周兴国便同往日一样，自去上班了。
傍晚，忙碌了一天，可算是了了各种琐杂的工作，吃过晚饭，打开手机，忽而瞧见新闻软件上有通知。本以为是什么大新闻，点进去一看，结果令他大失所望，反倒让他拂然怒起，那只是一个人给他的评论回复——
“话不能讲这么绝对，这事真实性还有待考证。”
正是那“日本迁向巴西”新闻的评论，这一句话，短短的十八个字，直接点燃了火药桶。一瞬间，周兴国的爱国热情涌了上来，身体不由自己控制，一连串地发出了：
“这就是小日本干得出来的事，你别不信。当时抗日时候它们有多畜生现在就有多畜生！”
“你这么帮日本说话，不是50W吗?”
“你不是汉奸走狗还能是什么?”
“己拉黑”
……
打完了一连串的字，周兴国心中倒是解了气，维护了互联网的环境，当了爱国主义的先锋，心中免不得得意一番，陶醉于胜利的快感之中，丝毫未注意发生了什么——
他腿上的“裹腿”上开始一点点冒出一根根线——不，准确来讲，只有一根，这一根线，顺着他的肌肉骨骼，渐渐环绕他的躯体骨肉，从下至上，缓缓盘旋，如蚕结蛹之时一般，慢慢开始包围他的腰际，腹部，胸部……
他仍沉浸在自己的世界之中。
数日以后，警方接到了报案，称自己公司的一名名为周兴国的员工已长达五日未来公司，期间无论是邮件，电话甚至是上门都无人回应，如人间蒸发一般，恐遭到了不测。警方遂调人前往其居所调查。
随着“嘭”的一声，大门被破开。映入眼帘的情景足以令他们铭记一生。
一颗蚕茧。
一颗全天下最完美的蚕茧。
一颗全天下最完美的，同人一般大小的蚕茧。
色如朝阳，浑如鹅卵，通体泛光，美妙绝伦。观其壁：不惧烤，不畏敲，不慌雨，不恐风；见其形：如鸡卵，如奇石，如抱枕，如土巢。
警方对其进行了深入调查，破开它的表皮，里面是一具手中握着一部手机的干尸。
手机上还亮着光，一闪一闪，上面一条正是——
“你是汉奸吗?！”(五天前)”
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
