<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人创作 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%88%9B%E4%BD%9C/</link>
    <description>Recent content in 个人创作 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Apr 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/categories/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%88%9B%E4%BD%9C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>为之建立  为之崩解</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/aiqing/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Apr 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/aiqing/</guid>
      <description>
        
          
            为之建立 为之崩解 ——《伤逝》读后感 作者：默之
所谓之爱情，以我所见，其产生即代表了社会关系的破坏与再创造。（非全部如此，只是大多如此）
先见以文中，“和她的叔子，她早己闹开，至于使他气愤到不再认她作侄女，我也陆续和几个自以为忠告，其实是替我胆怯，或者竟是嫉妒的朋友绝了交。”至于再创造，便是爱情所推动的两性间的新社会关系的建立，如文中涓生与子君同居关系的建立。从生活实际来讲，因爱情的产生而对原有的与朋友与亲人间的社会关系产生程度不一的破坏以至于为此身故而将社会关系推向崩解的事例并不在少数。爱情竟如何有这般魔力，驱使人们对原有的社会关系进行重构，甚至让人们为之付出包括生命在内的一切？
爱情，虽不能笼括为一种冲动，但爱情中仍具有相当的非理性成分。这种非理性成分赋予了人们以勇气，使人们敢于去面对各种阻碍与挑战，可同时地，它也剥夺了人们（一定程度上的）对于自己行为进行理性的、全面的分析，对后果进行充分的预测，对所面临的风险进行合理的评估以及对其成本及收益的计算能力。这便意味着由爱情所驱动的行动在一定程度上都具有冲动性、非理性与难以阻挡的特点，这使得受其所影响的个体会不断去尝试克服新社会关系建成过程中的阻碍。而新社会关系，尤其是两性之间结合的社会关系的形成进程中，都会或多或少的遭遇阻碍。这些阻碍中，便有一部分来源于旧的社会关系与新的社会关系间的冲突与矛盾。而又因为非理性成分的影响，这部分矛盾往往会以社会关系中止或一定程度的妥协的方式来被克服，这个过程将不可避免地产生对旧的社会关系的破坏，只是破坏的程度有深有浅罢了。深者如子君放弃与叔父生活，浅者则如友情产生裂痕，而这都只是为着新社会关系与其所带来的其他益处罢了。
但是，这种新建立的社会关系就真的能因为双方所做出的那么多牺牲而长久维系下去吗？并不见得。爱情所带来的冲动是短期的，当新社会关系建立的目标达成后便会渐渐消退，同时非理性的弊端便显现出来。因为缺少对风险的评估与爱情所引发的对未来的过分乐观的估计，矛盾会渐渐累积，便有走向分裂的可能。同时人在对外界做出认知与反应时依赖于“拟态环境”，即在人们的认知中，社会环境应当是怎么样的。（详见《舆论》，其成因被认为是人们在无法全面认知到外部的复杂环境时对外部的环境所作出的简化）“拟态环境”易于受到个人主观的情感影响，在爱情问题上则会体现为错误地对环境及对象作出评估，产生“我可以”的乐观态度（有时会起反作用）及“情人眼里出西施”的非客观评价。可当冲动过去，主观情感减弱后，相对的，对象的缺点及生活状况的问题便会被放大，进一步地导致矛盾的产生。若是无法有效化解这些矛盾，便是既失去了旧的社会关系，新的社会关系也没能维系，终是“赔了夫人又折兵”。若严重了。便如子君一般，走向毁灭。
不过也不能将爱情一棒子打死，它或许会带来（乡土社会所不容许的）旧的关系的破坏，但绝不能忽视其对社会关系的重建作用（并且往往建立大于破坏），但若无法规避风险，爱情难免走向悲剧的结局。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>茧</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/mine/jian/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/mine/jian/</guid>
      <description>
        
          
            《茧》 作者：默之
周兴国倒坐在沙发上，正刚下班回家，便得了清闲功夫，自看起手机来。首页上净是为他推送的时事新闻，倒在这之中，一个标题尤为显眼：“日本从巴西购买土地，数倍于本国领土，意欲迁向巴西！”听了这种话，身为一名“爱国人士”，自然不管什么实际不实际而义愤填膺，嘴中大骂道：“草他妈的日本鬼子，祸害了太平洋又跑了！”手倒也快，打开评论区，有了这种怒火，免不得吐出来，讲些正确的话——“可恶的鬼子！就像我讲的，早该把他们全杀光！”这话可是与他契合如他的个性签名一样“宁愿流干中国血，也要杀尽日本人”。
盯着手机看了一会，心中只觉着气闷，便放下手机，环顾四周。家中仅他一人，过了中年也无妻无子，四面上下，一个小小的公寓房，设施也极粗糙，普通得不能再普通，平凡得不能再平凡，看不过多久，便让人觉得无聊。周兴国又拿起手机，随便翻阅着各种新闻，什么“中国新兴科技”啦，什么“铭记历史， xxx举办爱国主义活动”啦，亦有什么“台海局势实况”啦。既看了这些，就算只写几句“狗娘养的美国佬。”赞美了几句“厉害了我的国。”也算是个充实的晚上了。
放下手机，己是十点多钟，周兴国正欲起身，却踉跄了两步，又跌回沙发上，恍然间只觉得双腿沉重万分，迈不开步子，又不知是甚么缘故。往日他都身强体壮，从未曾有过这样行动不便，便撩起裤腿，但见小腿上如同裹上了希腊式的丝绸绑腿，表层被一层略泛白光的硬丝缠绕，表面还尚有些干裂的丝线，他全然不记得何时穿上了这样的奇装，欲解又难以脱下，也不知是不是缠得紧的缘由，若凭着力气用力一扯，顿时叫人感到疼痛难忍，只得作罢。不过这也未必净是坏事，这样的丝织物，的的确确给人以万分舒适之感、寒冷不侵、火烤不透，风吹不破，水打不湿，而其坚硬有如石、刀砍而无痕；柔软有如绢，贴身而舒爽；紧实有如皮，紧绕而贴合；透气有如纱，呼吸而无阻。因而穿了如此之久才惊觉，既是这样舒爽，去医院又要花钱，还麻烦，恐误了上工，周兴国便未放在心上，自去睡了。
不多日，周兴国渐渐习惯了这种感觉，又恰逢他的旧识——梁诚邀他去一家烧烤店吃酒，讲是“兄弟多日未见，难得有空一次，诚邀兄弟来聚一场。”言辞恳切，周兴国便也不推托，遂约定了时间，同饮同乐。
到了约定的时间，两人如期而至，寒喧几句，便开始对饮起来，几串羊肉，几杯啤酒下肚，心中真话也流出来，两人又是所谓“有志之人”，这种气氛也免不得高谈阔论，讲些国家大事，显出自己的家国情怀来，亦或是表露些自己眼界的不凡，谈着谈着，话头转到了日本上——
“老梁啊，要我讲，就该把它们杀光，将那日本岛变成我国最大的岛……”
“啊呀，这又是做甚?”
“一来报先烈的仇，二来拓我国的疆，这不好吗?”
“好……可这又得耗多少国力，死多少人啊！”
“不打紧的，像我讲的‘宁愿流于中国血，也要杀尽日本人’吗！为了报仇拓土，做些牺牲总是有必要的！”
“这像什么话！”梁诚一颤，眉头紧皱“你这是不把咱们中国人当人啊！”
“你这是什么意思?难道你就这么忘了1930……啊不1931年的九·一八?忘了…哪年……1936年的七七事变?替先烈们愿谅他们?”
周兴国的话愈发的紧了。
“就是先烈也不会这样想……”
“什么话！你反对我，就是亲日，就是汉奸……”
“不是…”
梁诚被周兴国的一身正气压得说不出话来，便也不再讲话，心中烦闷，直到周兴国尽兴归去，方才回家。
归家路上，周兴国脚步愈发沉重了，大腿上如同打上了铁板，行走僵硬，动作迟缓，想来理应是喝了太多酒的缘故，脑袋也昏昏沉沉，想不得东西。似乎自酒桌上讲日本还是什么东南亚小国时便如此了?记不得了，下次…下次一定不能喝这样多了……
踉踉跄跄地回了家，路上被凉风一吹，酒意自然褪了几分，到了家躺倒在沙发上，用手一摸头，便似乎摸到了什么丝织的硬壳，周兴国赫然坐起，猛得惊出一身冷汗。急冲向卫生间对着镜子照一照——
头上什么都没有。
可手的触感还在。这种情况他也不知如何是好，水一类的物体倒是正常，但手总是能感觉到。酒意已经半分醒了，脑子里面如一团乱麻，全然不知如何是好。去医院?恐怕只会被当成精神病人扔到精神病院里去，哪又有什么地方可去呢?没有思路，没有头绪，可他反不觉得惊慌，仿若是习以为常一般，心只想着“许是酒喝得多了的缘故，意识不清罢。”便自顾自地回房，入了梦乡。
翌日清早，周兴国刚从床上醒来，便发现了自己大腿上己裹上了和小腿上一般的丝织物，恐怕这就是昨日行动不便的原因，不过倒也无妨，反正尚无什么问题，没有去管的必要，周兴国便同往日一样，自去上班了。
傍晚，忙碌了一天，可算是了了各种琐杂的工作，吃过晚饭，打开手机，忽而瞧见新闻软件上有通知。本以为是什么大新闻，点进去一看，结果令他大失所望，反倒让他拂然怒起，那只是一个人给他的评论回复——
“话不能讲这么绝对，这事真实性还有待考证。”
正是那“日本迁向巴西”新闻的评论，这一句话，短短的十八个字，直接点燃了火药桶。一瞬间，周兴国的爱国热情涌了上来，身体不由自己控制，一连串地发出了：
“这就是小日本干得出来的事，你别不信。当时抗日时候它们有多畜生现在就有多畜生！”
“你这么帮日本说话，不是50W吗?”
“你不是汉奸走狗还能是什么?”
“己拉黑”
……
打完了一连串的字，周兴国心中倒是解了气，维护了互联网的环境，当了爱国主义的先锋，心中免不得得意一番，陶醉于胜利的快感之中，丝毫未注意发生了什么——
他腿上的“裹腿”上开始一点点冒出一根根线——不，准确来讲，只有一根，这一根线，顺着他的肌肉骨骼，渐渐环绕他的躯体骨肉，从下至上，缓缓盘旋，如蚕结蛹之时一般，慢慢开始包围他的腰际，腹部，胸部……
他仍沉浸在自己的世界之中。
数日以后，警方接到了报案，称自己公司的一名名为周兴国的员工已长达五日未来公司，期间无论是邮件，电话甚至是上门都无人回应，如人间蒸发一般，恐遭到了不测。警方遂调人前往其居所调查。
随着“嘭”的一声，大门被破开。映入眼帘的情景足以令他们铭记一生。
一颗蚕茧。
一颗全天下最完美的蚕茧。
一颗全天下最完美的，同人一般大小的蚕茧。
色如朝阳，浑如鹅卵，通体泛光，美妙绝伦。观其壁：不惧烤，不畏敲，不慌雨，不恐风；见其形：如鸡卵，如奇石，如抱枕，如土巢。
警方对其进行了深入调查，破开它的表皮，里面是一具手中握着一部手机的干尸。
手机上还亮着光，一闪一闪，上面一条正是——
“你是汉奸吗?！”(五天前)”
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>互联网社会生态的思考：信息泛滥与乌合之众</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/infoandl/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/infoandl/</guid>
      <description>
        
          
            信息泛滥与乌合之众 当今社会是一个信息互联的社会，各种信息技术及信息设备的发展将我们带入了一个美好的信息时代。我们可以随时随地与千里之外的家人沟通；我们可以在各种平台上免费获取各种各样的资讯；我们可以在各大自媒体平台分享我们的日常、我们的心情、发表我们对事物的看法与见解；我们可以用文字、图像、视频等多种形式与素未谋面的网络人士互动。整个社会在互联网上映射成了一个虚拟的国度，让我们可以抛开现实的负累，以虚拟的身份在网络上与成千上万的人展开跨时空的交流。这是人类历史上从未有过的景象，它深切的影响与改变着我们生产方式、生活方式，乃至人际关系及思维模式。
凡事都是有利有弊，随着信息的剧增，信息泛滥的问题日益严重，再加上自媒体的推波助澜，整个互联网社会生态在向着危险的方向演化。
一、自媒体的激励：语不惊人死不休 对于自媒体平台大家都不陌生，例如：今日头条、哔哩哔哩、抖音、快手、新浪微博、微信公众号、企鹅号、知乎、趣头条、简书、小红书等等，总有一个或那么几个是你每天都会去看一看的，不由自主的就会去点一点的。这些自媒体平台采用的不同的形式、针对不同的领域、面向不同的人群提供了各种各样有用的、没有的、专业的、业余的、严肃的、搞笑的、知识的、娱乐的、真知灼见的、哗众取宠的信息。这些信息已经成为我们接受外部信息的主要来源。以今日头条为例，2019年其月活用户数已达2.6亿，日活1.2亿，人均单日使用次数12次，日均评论数1037万条，创作者年度总收益46亿元。再看知乎，截至2022年1月，知乎个人注册用户总数超过4亿，日活跃用户量达8000万，人均日访问时长4小时，月浏览量540亿。这些风格各异的自媒体平台已经形成了对社会人群的广泛覆盖。
自媒体对内容创作者的激励一般是以流量为核心的。还是以今日头条为例，其通过「流量分成」、「内容电商」、「内容营销」、「付费专栏」四个方向，让创作者找到合适的变现模式，收获价值回报。这四种模式的核心都是要有足够的流量要有足够的关注度才能获得丰厚的收益。因此，如何让内容更吸引观众的眼球成为各个创作者追求的目标。而更偏激的言论显然能收获更多的关注，甚至对于很多自媒体创作者来说，具体发表的内容是否正确、是否符合事实、价值观如何都不重要，哪怕被人骂成一片都无所谓，只要有关注有流量就有收益。所以，你能看到在各自媒体平台上分享知识的干不过搔首弄姿的、理性评论的干不过哗众取宠的、严肃认真的干不过搞怪搞笑的。再加上互联网对于个人真实身份的隐藏，创作者们更加的肆无忌惮，整个自媒体平台的风气也越来越偏离正轨。特别是对于社会上的热点事件，自媒体言论往往过于偏激，由此也影响了相当一部分网民的态度。
二、内容平台的机制：信息茧房愈发牢固 提到信息茧房，这个概念大家应该不陌生。所谓信息茧房是由哈佛大学教授凯斯・桑斯坦在其2006年出版的著作《信息乌托邦众人如何生产知识》中提出的概念。桑斯坦认为信息茧房以“个人日报”的形式呈现：伴随着网络技术的发达和信息的剧增，人们可以随意选择想关注的话题，可依据喜好定制报纸、杂志，每个人都可为自己量身打造一份“个人日报”。当个人被禁锢在自我建构的信息环境中，生活必然变得程序化、定式化。
信息茧房会对个人信息获取和个人性格产生不利的影响：对于个人信息获取方面，当我们只接收到与自己观点相似的信息，往往容易陷入信息的狭隘和单一化，导致我们对于事物的认知和了解仅限于自己所接收到的信息范围之内，而忽视了更广阔的信息和事实。这会让我们变得盲目和偏执，并且难以预测和应对现实中的变化；对于个人性格方面，信息茧房会强化我们已有的信念和态度，让我们更加固执、刻板和不愿意接受新的观点和想法。同时，也会使我们对于事实和真相缺乏足够的质疑和挑战，变得缺乏独立思考和判断能力。这可能导致我们变得更加消极、焦虑和排斥不同的声音和观点。随着互联网技术的发展与智能手机的普及，信息茧房的现象变得越发的普遍。
内容平台的推荐机制，加速了信息茧房的形成，使得互联网用户在不知不觉中就陷身于信息茧房之中。还是以今日头条为例来说一说自媒体平台的推荐机制。今日头条属于机器智能个性化推荐机制，通过机器算法将用户发表的内容 (视频、文章)分发给内容的受众。 智能个性化推荐引擎会根据文章特征 (内容质量、内容特征、首发情况、互动情况)、用户特征 (头条号历史表、头条号订阅情况)以及环境特征 (时间、地域、天气)等等，为文章找到可能感兴趣的读者并推荐给他们。从这个推荐机制可以看到，它将内容特征与用户特征进行了匹配，然后有针对性的为用户进行内容推荐。而正常来说，我们每个人的信息需求并非全方位的，大家只关注自己喜欢的话题和使自己愉悦的领域，只点赞与自己相近的思想与观点，久而久之，平台为你推送的将全是此类内容，而你也将大概率陷身于此类信息的包围之中，就像蚕茧一样，被同质化的信息包围。其他自媒体的平台的推荐机制与今日头条大同小异，随着技术的发展，推荐越来越精准，我们每个人的信息茧房也愈发的牢固。
三、网络人的非理性：乌合之众已形成 通常情况下，我们认为人是理性的动物，在两千多年前亚里士多德就提出了这个命题，后续的多位著名哲学家、思想家都对这个命题进行过诸多的思辨与论述。总结来说，理性的含义有三个方面：一、理性是认识事物本质和规律的逻辑思维能力，与感性相对；二、理性是在&amp;quot;慎思明辨&amp;quot;指导下的行动的非盲目性；三、理性是一种“合目的性”，是在目标指引下行为的有序性和合理性。明白了理性，那么我们也就明白了什么是非理性。虽然我们都以“理性”自居，但非理性的行为其实在日常生活中无处不在，例如：因为商城大促销而买回家的一次都没用过的物品、从概率上来说就必然赔本的博彩、为点点虚荣心而欠下的难以偿还的网贷等等。在网络上的非理性主要表现为非理性的表达，所谓非理性表达是指当人们在网络上表达自己意见时，更多的是建立在本能和感觉等非逻辑思维基础上的，是非条理化、非逻辑化和非秩序化的，其突出特征是情绪化。因为网络的开放性、匿名性和互动性，网络人的非理性表现的尤为显著。在一些热点和重大事件发生时，网民群情激愤，失去理智，放纵自我，肆无忌惮的用偏激的语言发表极端的意见，网络成为了情绪的“垃圾场”，又因为网络上超强的多对多的互动性，很容易形成极端意见群体，网络中的舆论浪潮也随着围观队伍的不断壮大一浪高过一浪。“民意在网络上的现身，不再是嘘的一声，而是轰的一声，不再是意见领袖的振臂高呼，而是陌生人的成群结队”。至此，乌合之众已经形成。
四、乌合之众的特征：被情绪裹挟的非理性群体 乌合之众不是一个新概念，它出自法国社会心理学家勒庞在19世纪末出版的书籍《乌合之众：大众心理研究》。乌合之众是指“由于大量个体的情感、行为和思想受到类似的因素影响，这些人形成一种从属于群体的心理状态，集体行动的状态，也就是大众心理”。其中群体指的是具有同样心理的一群人。群体未必一定是同一时间汇集在同一地点的人，当某个心理一致性形成后，很多散布在社会各个角落里的、各式各样的人，尽管他们没有直接面对面凑在一起，尽管他们可能相互也不认识，但他们依旧可以成为一个群体，展现出群体特有的那些特征。具体来说，有三个主要特征：
**1. 群体的智力水平低于个体平均智力水平的。**群体一旦形成，思维就会显示出非理性、简单化、缺乏常识和逻辑等一些特征，甚至看起来非常像个傻瓜。（例如：群体只乐于接受简单明了的号召和主张，不关心证据和论述，不进行分析和判断。越是迎合人群基本需求的简单主张，越容易得到群体的拥护和支持。因为整体智力的下降，所以群体特别容易被暗示所误导，相信并传播荒诞不经的谣言，接受稀奇古怪的理念。）
**2. 自信心爆棚，敢想敢干，横冲直撞。**当个体汇聚为群体之后，会非常的“胆大妄为”、“无法无天”，啥都敢想，啥都敢干。可能的原因有两个：一是个体力量实现不了的目标，群体的力量可以轻易实现；二是个体汇入群体后减弱或者消除了对被惩罚的恐惧。
**3. 情绪化、敏感化，急于采取行动。**群体的产生和发展是靠情绪传染实现的，群体在总是被情绪驱使，越激烈的情绪越可能成为主导力量。在越来越激烈的情绪推动下，群体倾向于尽快采取实际行动。
从历史来看，这种群体的例子有很多：原本温和的公民变成纳粹分子、狂热的FL功教徒、英国公投脱欧、全民DYJ等。群体可以表现的比个人更坏也可以表现的比个人更好，如抗日战争中的前赴后继等。
五、我们的自处之道： 一、独立、自由、自主之精神
二、强大、坚定、丰富的内心
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
