<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>读书随笔 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%9A%8F%E7%AC%94/</link>
    <description>Recent content in 读书随笔 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/categories/%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E9%9A%8F%E7%AC%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>关于《乌合之众》的要点</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/wuhezhizhong/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/wuhezhizhong/</guid>
      <description>
        
          
            乌合之众 什么是群体？群体指的是具有同样心理的一群人。群体未必一定是同一时间汇集在同一地点的人，当某个心理一致性形成后，很多散布在社会各个角落里的、各式各样的人，尽管他们没有直接面对面凑在一起，尽管他们可能相互也不认识，但他们依旧可以成为一个群体，展现出群体特有的那些特征。 “乌合之众”的表现与特征：
1）与“人多力量大”恰恰相反，群体的智力是低于个体平均智力水平的，并且可悲的是，群体的智力水平，基本上取决于这个群体当中智商最低的那个家伙。群体一旦形成，思维就会显示出非理性、简单化、缺乏常识和逻辑等一些特征，甚至看起来非常像个傻瓜。（例如：群体只乐于接受简单明了的号召和主张，不关心证据和论述，不进行分析和判断。越是迎合人群基本需求的简单主张，越容易得到群体的拥护和支持。因为整体智力的下降，所以群体特别容易被暗示所误导，相信并传播荒诞不经的谣言，接受稀奇古怪的理念。）
2）群体的第二个特征是自信心爆棚，敢想敢干，横冲直撞。当个体汇聚为群体之后，会非常的“胆大妄为”、“无法无天”，啥都敢想，啥都敢干。可能的原因有两个：一是个体力量实现不了的目标，群体的力量可以轻易实现；二是个体汇入群体后减弱或者消除了对被惩罚的恐惧。 3）群体的第三个特征是情绪化、敏感化，急于采取行动。群体的产生和发展是靠情绪传染实现的，群体在总是被情绪驱使，越激烈的情绪越可能成为主导力量。在越来越激烈的情绪推动下， 乌合之众是如何形成和发展的呢？群体的产生受间接因素（一些观念、思想的长期渗透，在比较长的一个时期内，潜移默化地改变人们的想法）和直接因素（一些激发群体情绪的突发性事件——也就是我们平时经常说的“导火索”）的影响。在间接因素的长期影响下培养起了群体基础，在直接因素的激发下群体就迅速形成。群体行为深受各个民族的历史文化影响。从道德的角度来看，群体本身并没有对错之分，它表现出来的只是易于被引导和威力巨大。 群体有自己的领袖，可分为短期领袖与长期领袖。短期领袖可以带领群体去采取明确的行动，他们的特点是在面对困难和困境的时候，他们比其他人更坚定、更狂热、更富有献身精神，他们的行动能够直接带动整个群体成员的追随和效仿。当短期行动所面对的场景消失后，这些领袖就迅速失去了领袖光环，恢复成了一个普通人。长期领袖非常稀有，他们具有超强的意志力，长时期内对自己的主张坚定不移，面对任何困境或变化，都不更改自己的信念。长期领袖影响力巨大，有时候他们的影响力在他们已经离开这个世界后还在发挥作用。 领袖对群体的动员方式主要是三种：断言、重复和传染。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书 - 《经济学通识》</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/books/jingjixuetongshi_1/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/books/jingjixuetongshi_1/</guid>
      <description>
        
          
            读书笔记 - 《经济学通识》 &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;- 原文摘抄 &amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-
以淳朴的眼光看，人类至少面临四项普遍约束：
东西不够 生命有限 互相依赖 需要协作
人类种种制度的安排，一概是为了应付这些约束而衍生的。粗略地概括，这四项约束对应着四类经济理论： 需求定律 利息理论 制度理论 宏观理论
…… 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本身原则与理性原则</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/two_yz/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/two_yz/</guid>
      <description>
        
          
            一、本身原则：只要做了就违法 “本身原则”：在执法过程中，不问原由，只要有证据表明被告人事实上做了某件事情， 他就违法，不需要问动机是什么、这么做的后果是什么、这么做对你自己和社会的影响是什么。
在现实生活中很常见：
考试迟到15分钟，不管什么原因，考生都不能再进入考场。 不论你闯红灯的原因、后果是什么，闯了红灯就是违法。 二、理性原则：是否违法要看具体条件 理性原则与本身原则是相对的：当事人做了一件事情，不见得一定违法，但要全面衡量此事的前因后果。
一种商业行为是在怎样的条件下被选用？ 当事人选用这种商业模式的动机是什么？ 实际后果是怎样的？ 对其他竞争者的影响是怎样的？ 对消费者的影响是怎样的？ 对当前的技术进步和普及，会产生什么样的作用？ 从长远看是不是要做出重新评估？
所有这些因素加起来，称之为理性原则。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>读书 - 《数据资产论》</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/books/sjzcl01/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/books/sjzcl01/</guid>
      <description>
        
          
            读书笔记 - 《数据资产论》 根据会计学的定义，资源要成为资产有一个必要条件：带来预期的经济收益。由此，不是所有的数据都可以称为资产，只有那些能够产生商业价值的数据才可以成为资产。
数据资产的彰显需要一个必要条件：业务场景。业务场景可以孤立于数据之外而产生价值，但是数据却无法孤立于业务场景之外产生价值。数据价值之道在于：场景为王，数据次之，算法最后。 不确定性产生有两大根本原因：一是无知；二是无奈。无知所对应的不确定性，可以通过数据的无限积累、算法的不断改良、知识的持续增加而逐步化解。无奈所对应的不确定性，其根源是人类对稀缺资源的无限博弈，我们对它无可奈何，它将长期广泛的存在，甚至不回衰减。我们要分清数据分析中“可为”与“不可为”之间的区别。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
