<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>杂七杂八 on 飞光</title>
    <link>https://rjguanwen.cn/tags/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/</link>
    <description>Recent content in 杂七杂八 on 飞光</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://rjguanwen.cn/tags/%E6%9D%82%E4%B8%83%E6%9D%82%E5%85%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>国企与民企的最大区别</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe/</guid>
      <description>
        
          
            本篇内容来自于网络收集，如有侵权请联系rjguanwen001@163.com。
一 国企底线更高；民企灵活性更强
二 国企不是完全以赚钱为目的的，要承担很多社会责任；大多数民企只考虑赚钱，附带宣传一下社会责任。
三 国企的人才很多，水准很高，但内耗重，怀才不遇的可能性很大；民企的人才建设大多不如国企，基本质素也有差异，但效率高，应对市场的能力强。
四 国企的决策是风险控制导向；民企的决策是机会主义导向。
五 国企的最高层，绝对的人中龙凤，基本都是从万千竞争者中杀出来的；民企的老板，则不一定，有时真是时势造英雄！
六 国企都要讲大局，政治正确是第一位的；民企都要看老板，老板好恶是第一位的。
七 国企内的对错，多在台面上，可以评论；民企内的对错，多在老板心理，自己知道。
八 国企的性质，决定了它要做一些吃力不讨好的事情；民企的性质，决定了它必须无利不起早。
九 国企内不患寡而患不均，民企内恨不得人人都是销售。
十 国企的人事任命多数有博弈关系，有多个方面的束缚；民企的人事任命相对简单，老板一言就定。
十一 国企很难做到二代接班，二代进去厮混没问题，但想要接班需要很强的实力；民企现在普遍面临二代接班，陪太子读书要期望太子是“明君”。
十二 国企的审计可以送人进去；民企的审计多是公司政治。
十三 国企里很多尸位素餐的人，上不去但也死不了；民企里就算你是老板亲戚，也要干活。
十四 国企里员工的工作积极性，主要靠野心驱动；民企里员工的工作积极性，主要靠物质刺激。
十五 国企里的管理偏重于人；民企里的管理偏重于事。
十六 国企里开除员工很费力，哪怕那个员工是个蠢货；民企里开除员工很容易，哪怕员工是创造过巨大价值的精英。
十七 国企的正当收入有瓶颈；民企的正当收入无瓶颈。
十八 国企的理论依据、治理结构、管理体系以及新环境下所承担的义务和价值，还在不断演化，还有很大的探索空间；民企的管理理论体系，已经较为成熟，还在不断的发展壮大。
十九 国企的内部改革，大多摸着石头过河，可供参考的案例较少，走每一步都需要“瞻前顾后”，推进速度很慢，改革成果需要中长期来验证；民企的内部改革，主要取决于领导者的意志，可能某个点的触动，就可以掀起一场“上山下乡”运动，效率很高，改革成果短期内就有所呈现。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>国企与资本，人民至上与盈利模式</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe2/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/soeandpe2/</guid>
      <description>
        
          
            关于“国企在充分调动资本力量时，如何平衡人民至上与盈利模式间的问题”的思考 这是一个很大的话题，不敢说有啥见解，只能说有一些肤浅的思考。
关于充分调动资本力量其实有很多种方式，例如：股权融资、债券融资、与外部资本成立合资公司等。前两种方式主要是资本层面的运作，不涉及到具体的运营模式，所以此处不讨论。下面重点说下国企与外部资本（此处的外部资本指的是非国有资本）成立合资公司的情况。
首先我们探讨国企与民企（非国有资本控制的企业）的区别，抛开资本构成来说，我以为以下在几点上国企与民企有很大的不同：
国企底线更高；民企灵活性更强； 国企不是完全以赚钱为目的的，要承担很多社会责任；大多数民企只考虑赚钱，附带宣传一下社会责任； 国企的决策是风险控制导向；民企的决策是机会主义导向； 国企的性质，决定了它要做一些吃力不讨好的事情；民企的性质，决定了它必须无利不起早； 国企都要讲大局，政治正确是第一位的；民企都要看老板，老板的意向是第一位的； 国企里员工的工作积极性，主要靠野心/责任心驱动；民企里员工的工作积极性，主要靠物质刺激；
以上区别之所以存在的根源在于，国企与民企的赖以生存的根基是不同的，国企更侧重于服务国家大局，而民企以追逐利益最大化为第一要务。在这种导向之下，两种企业会形成了截然不同的企业文化，并深刻的影响了企业中每一个团体乃至每一个个人的行为方式。
拿当年沸沸扬扬的百度搜索莆田医院事件为例，“2016年4月12日，癌症患者魏则西去逝，年仅22岁。杀死他的除了癌症本身，还有臭名昭著的百度广告，以及吃人不吐骨头的「莆田系医院」。”。我认为这个悲剧发生固然有多方面的原因，但是百度为了追求利润的最大化而创造的竞价排名制度是其中的关键因素。在中国，大家都说“人命关天”，中国人对生命的重视毋庸置疑，包括百度事件相关的一个个个人，我相信他们也都是如此。那为什么这种假医院假广告能堂而皇之的出现在中国最大的搜索引擎的前排呢？我认为资本对利润的无休止追求是事件发生的根源。在这种文化氛围下，并不是哪个人单方面决定了要这样做，而是整个企业的决策机制决定了这种事情必然会发生。
另外一个比较典型的例子是电子游戏。我从大学开始玩电子游戏，这些年里玩过各种类型的游戏。我以两个游戏为例，一个是曾经风靡全国的PC端RPG游戏——《征途》。《征途》是改变中国网游模式的一款游戏，因为它创造了“游戏免费，道具收费”的全新模式。这个游戏画风清新，代入感很强。本来我也很喜欢玩，但是不久我就弃坑了。这个游戏开发公司的老板是史玉柱，说起他肯定就想到“脑白金”、“五粮液黄金酒”。史玉柱非常洞悉人性，在这个游戏的设计中他充分利用了人性的弱点，将人性中对权利、地位以及仇恨的包装非常到位，使得在游戏里面，只要你是一个有欲望的人就非常难以控制你充钱的想法。而充钱以及随着充钱数额的增加必然会导致越来越多的用户流失，在此处就充分体现了资本对利益的最大化追求。我认为游戏里面设计的需要充钱的环节多少以及充钱数额的大小是经过仔细测算的，目的只有一个，就是在用户数与单用户充钱数额之间的保持平衡，以保证整体上的收益最大化。据传，在《征途》中充值最多的一个用户ID叫“中原暴徒”，一共充值了4000多万。另一个例子是一款手游，中青宝公司根据电视剧“亮剑”打造的同名手游。最近这款游戏被玩家举报了，举报的原因是大家发现在这个游戏里面只要不充钱就打不过日本鬼子。这种无底线的事情也能出现，我只能说资本对利益的追求是丧心病狂的。
因此，我认为国企在调动资本力量时一定要注意管理权的控制、决策机制的合理以及企业文化的培养： 坚持党的领导，建立相应的党组织
坚持党对国有企业的领导是重大政治原则，必须在企业内部建立完善的各级党组织，建立健全国有企业“三重一大”决策制度。 建立合理的股权结构
以现代企业管理制度为基准，通过引入外部资本，搭建决策高效、有效制衡的股权架构，实现股权结构多元化、治理结构制衡化和内部机制市场化。 设立合理的经营目标，在业绩目标之外增加社会效益指标
国有企业要兼顾经济和社会效益，在理念上坚持整体利益观和长远效益观，在执行中注重考核指标引导及主动融入市场。 避免非国有资本代言人掌握公司管理权
国有企业在制度设计层面要防止出现“控股不控权”、“只投不管”等情形，从党建、三会一层公司治理等各层面避免非国有资本代言人掌握公司实际管理权。 建立有效的监督机制
构建以“党内监督主导，职能监督先行，民主监督为基，专项监督守关”的企业监督工作体系。 加强企业文化建设
加强国有企业文化建设，应把加强党的领导和完善公司治理统一起来，重点突出国有企业责任担当，提炼和确立企业核心价值观并加强学习、宣传和教育。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>关于《乌合之众》的要点</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/wuhezhizhong/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/wuhezhizhong/</guid>
      <description>
        
          
            乌合之众 什么是群体？群体指的是具有同样心理的一群人。群体未必一定是同一时间汇集在同一地点的人，当某个心理一致性形成后，很多散布在社会各个角落里的、各式各样的人，尽管他们没有直接面对面凑在一起，尽管他们可能相互也不认识，但他们依旧可以成为一个群体，展现出群体特有的那些特征。 “乌合之众”的表现与特征：
1）与“人多力量大”恰恰相反，群体的智力是低于个体平均智力水平的，并且可悲的是，群体的智力水平，基本上取决于这个群体当中智商最低的那个家伙。群体一旦形成，思维就会显示出非理性、简单化、缺乏常识和逻辑等一些特征，甚至看起来非常像个傻瓜。（例如：群体只乐于接受简单明了的号召和主张，不关心证据和论述，不进行分析和判断。越是迎合人群基本需求的简单主张，越容易得到群体的拥护和支持。因为整体智力的下降，所以群体特别容易被暗示所误导，相信并传播荒诞不经的谣言，接受稀奇古怪的理念。）
2）群体的第二个特征是自信心爆棚，敢想敢干，横冲直撞。当个体汇聚为群体之后，会非常的“胆大妄为”、“无法无天”，啥都敢想，啥都敢干。可能的原因有两个：一是个体力量实现不了的目标，群体的力量可以轻易实现；二是个体汇入群体后减弱或者消除了对被惩罚的恐惧。 3）群体的第三个特征是情绪化、敏感化，急于采取行动。群体的产生和发展是靠情绪传染实现的，群体在总是被情绪驱使，越激烈的情绪越可能成为主导力量。在越来越激烈的情绪推动下， 乌合之众是如何形成和发展的呢？群体的产生受间接因素（一些观念、思想的长期渗透，在比较长的一个时期内，潜移默化地改变人们的想法）和直接因素（一些激发群体情绪的突发性事件——也就是我们平时经常说的“导火索”）的影响。在间接因素的长期影响下培养起了群体基础，在直接因素的激发下群体就迅速形成。群体行为深受各个民族的历史文化影响。从道德的角度来看，群体本身并没有对错之分，它表现出来的只是易于被引导和威力巨大。 群体有自己的领袖，可分为短期领袖与长期领袖。短期领袖可以带领群体去采取明确的行动，他们的特点是在面对困难和困境的时候，他们比其他人更坚定、更狂热、更富有献身精神，他们的行动能够直接带动整个群体成员的追随和效仿。当短期行动所面对的场景消失后，这些领袖就迅速失去了领袖光环，恢复成了一个普通人。长期领袖非常稀有，他们具有超强的意志力，长时期内对自己的主张坚定不移，面对任何困境或变化，都不更改自己的信念。长期领袖影响力巨大，有时候他们的影响力在他们已经离开这个世界后还在发挥作用。 领袖对群体的动员方式主要是三种：断言、重复和传染。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>互联网社会生态的思考：信息泛滥与乌合之众</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/infoandl/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/infoandl/</guid>
      <description>
        
          
            信息泛滥与乌合之众 当今社会是一个信息互联的社会，各种信息技术及信息设备的发展将我们带入了一个美好的信息时代。我们可以随时随地与千里之外的家人沟通；我们可以在各种平台上免费获取各种各样的资讯；我们可以在各大自媒体平台分享我们的日常、我们的心情、发表我们对事物的看法与见解；我们可以用文字、图像、视频等多种形式与素未谋面的网络人士互动。整个社会在互联网上映射成了一个虚拟的国度，让我们可以抛开现实的负累，以虚拟的身份在网络上与成千上万的人展开跨时空的交流。这是人类历史上从未有过的景象，它深切的影响与改变着我们生产方式、生活方式，乃至人际关系及思维模式。
凡事都是有利有弊，随着信息的剧增，信息泛滥的问题日益严重，再加上自媒体的推波助澜，整个互联网社会生态在向着危险的方向演化。
一、自媒体的激励：语不惊人死不休 对于自媒体平台大家都不陌生，例如：今日头条、哔哩哔哩、抖音、快手、新浪微博、微信公众号、企鹅号、知乎、趣头条、简书、小红书等等，总有一个或那么几个是你每天都会去看一看的，不由自主的就会去点一点的。这些自媒体平台采用的不同的形式、针对不同的领域、面向不同的人群提供了各种各样有用的、没有的、专业的、业余的、严肃的、搞笑的、知识的、娱乐的、真知灼见的、哗众取宠的信息。这些信息已经成为我们接受外部信息的主要来源。以今日头条为例，2019年其月活用户数已达2.6亿，日活1.2亿，人均单日使用次数12次，日均评论数1037万条，创作者年度总收益46亿元。再看知乎，截至2022年1月，知乎个人注册用户总数超过4亿，日活跃用户量达8000万，人均日访问时长4小时，月浏览量540亿。这些风格各异的自媒体平台已经形成了对社会人群的广泛覆盖。
自媒体对内容创作者的激励一般是以流量为核心的。还是以今日头条为例，其通过「流量分成」、「内容电商」、「内容营销」、「付费专栏」四个方向，让创作者找到合适的变现模式，收获价值回报。这四种模式的核心都是要有足够的流量要有足够的关注度才能获得丰厚的收益。因此，如何让内容更吸引观众的眼球成为各个创作者追求的目标。而更偏激的言论显然能收获更多的关注，甚至对于很多自媒体创作者来说，具体发表的内容是否正确、是否符合事实、价值观如何都不重要，哪怕被人骂成一片都无所谓，只要有关注有流量就有收益。所以，你能看到在各自媒体平台上分享知识的干不过搔首弄姿的、理性评论的干不过哗众取宠的、严肃认真的干不过搞怪搞笑的。再加上互联网对于个人真实身份的隐藏，创作者们更加的肆无忌惮，整个自媒体平台的风气也越来越偏离正轨。特别是对于社会上的热点事件，自媒体言论往往过于偏激，由此也影响了相当一部分网民的态度。
二、内容平台的机制：信息茧房愈发牢固 提到信息茧房，这个概念大家应该不陌生。所谓信息茧房是由哈佛大学教授凯斯・桑斯坦在其2006年出版的著作《信息乌托邦众人如何生产知识》中提出的概念。桑斯坦认为信息茧房以“个人日报”的形式呈现：伴随着网络技术的发达和信息的剧增，人们可以随意选择想关注的话题，可依据喜好定制报纸、杂志，每个人都可为自己量身打造一份“个人日报”。当个人被禁锢在自我建构的信息环境中，生活必然变得程序化、定式化。
信息茧房会对个人信息获取和个人性格产生不利的影响：对于个人信息获取方面，当我们只接收到与自己观点相似的信息，往往容易陷入信息的狭隘和单一化，导致我们对于事物的认知和了解仅限于自己所接收到的信息范围之内，而忽视了更广阔的信息和事实。这会让我们变得盲目和偏执，并且难以预测和应对现实中的变化；对于个人性格方面，信息茧房会强化我们已有的信念和态度，让我们更加固执、刻板和不愿意接受新的观点和想法。同时，也会使我们对于事实和真相缺乏足够的质疑和挑战，变得缺乏独立思考和判断能力。这可能导致我们变得更加消极、焦虑和排斥不同的声音和观点。随着互联网技术的发展与智能手机的普及，信息茧房的现象变得越发的普遍。
内容平台的推荐机制，加速了信息茧房的形成，使得互联网用户在不知不觉中就陷身于信息茧房之中。还是以今日头条为例来说一说自媒体平台的推荐机制。今日头条属于机器智能个性化推荐机制，通过机器算法将用户发表的内容 (视频、文章)分发给内容的受众。 智能个性化推荐引擎会根据文章特征 (内容质量、内容特征、首发情况、互动情况)、用户特征 (头条号历史表、头条号订阅情况)以及环境特征 (时间、地域、天气)等等，为文章找到可能感兴趣的读者并推荐给他们。从这个推荐机制可以看到，它将内容特征与用户特征进行了匹配，然后有针对性的为用户进行内容推荐。而正常来说，我们每个人的信息需求并非全方位的，大家只关注自己喜欢的话题和使自己愉悦的领域，只点赞与自己相近的思想与观点，久而久之，平台为你推送的将全是此类内容，而你也将大概率陷身于此类信息的包围之中，就像蚕茧一样，被同质化的信息包围。其他自媒体的平台的推荐机制与今日头条大同小异，随着技术的发展，推荐越来越精准，我们每个人的信息茧房也愈发的牢固。
三、网络人的非理性：乌合之众已形成 通常情况下，我们认为人是理性的动物，在两千多年前亚里士多德就提出了这个命题，后续的多位著名哲学家、思想家都对这个命题进行过诸多的思辨与论述。总结来说，理性的含义有三个方面：一、理性是认识事物本质和规律的逻辑思维能力，与感性相对；二、理性是在&amp;quot;慎思明辨&amp;quot;指导下的行动的非盲目性；三、理性是一种“合目的性”，是在目标指引下行为的有序性和合理性。明白了理性，那么我们也就明白了什么是非理性。虽然我们都以“理性”自居，但非理性的行为其实在日常生活中无处不在，例如：因为商城大促销而买回家的一次都没用过的物品、从概率上来说就必然赔本的博彩、为点点虚荣心而欠下的难以偿还的网贷等等。在网络上的非理性主要表现为非理性的表达，所谓非理性表达是指当人们在网络上表达自己意见时，更多的是建立在本能和感觉等非逻辑思维基础上的，是非条理化、非逻辑化和非秩序化的，其突出特征是情绪化。因为网络的开放性、匿名性和互动性，网络人的非理性表现的尤为显著。在一些热点和重大事件发生时，网民群情激愤，失去理智，放纵自我，肆无忌惮的用偏激的语言发表极端的意见，网络成为了情绪的“垃圾场”，又因为网络上超强的多对多的互动性，很容易形成极端意见群体，网络中的舆论浪潮也随着围观队伍的不断壮大一浪高过一浪。“民意在网络上的现身，不再是嘘的一声，而是轰的一声，不再是意见领袖的振臂高呼，而是陌生人的成群结队”。至此，乌合之众已经形成。
四、乌合之众的特征：被情绪裹挟的非理性群体 乌合之众不是一个新概念，它出自法国社会心理学家勒庞在19世纪末出版的书籍《乌合之众：大众心理研究》。乌合之众是指“由于大量个体的情感、行为和思想受到类似的因素影响，这些人形成一种从属于群体的心理状态，集体行动的状态，也就是大众心理”。其中群体指的是具有同样心理的一群人。群体未必一定是同一时间汇集在同一地点的人，当某个心理一致性形成后，很多散布在社会各个角落里的、各式各样的人，尽管他们没有直接面对面凑在一起，尽管他们可能相互也不认识，但他们依旧可以成为一个群体，展现出群体特有的那些特征。具体来说，有三个主要特征：
**1. 群体的智力水平低于个体平均智力水平的。**群体一旦形成，思维就会显示出非理性、简单化、缺乏常识和逻辑等一些特征，甚至看起来非常像个傻瓜。（例如：群体只乐于接受简单明了的号召和主张，不关心证据和论述，不进行分析和判断。越是迎合人群基本需求的简单主张，越容易得到群体的拥护和支持。因为整体智力的下降，所以群体特别容易被暗示所误导，相信并传播荒诞不经的谣言，接受稀奇古怪的理念。）
**2. 自信心爆棚，敢想敢干，横冲直撞。**当个体汇聚为群体之后，会非常的“胆大妄为”、“无法无天”，啥都敢想，啥都敢干。可能的原因有两个：一是个体力量实现不了的目标，群体的力量可以轻易实现；二是个体汇入群体后减弱或者消除了对被惩罚的恐惧。
**3. 情绪化、敏感化，急于采取行动。**群体的产生和发展是靠情绪传染实现的，群体在总是被情绪驱使，越激烈的情绪越可能成为主导力量。在越来越激烈的情绪推动下，群体倾向于尽快采取实际行动。
从历史来看，这种群体的例子有很多：原本温和的公民变成纳粹分子、狂热的FL功教徒、英国公投脱欧、全民DYJ等。群体可以表现的比个人更坏也可以表现的比个人更好，如抗日战争中的前赴后继等。
五、我们的自处之道： 一、独立、自由、自主之精神
二、强大、坚定、丰富的内心
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本身原则与理性原则</title>
      <link>https://rjguanwen.cn/posts/ot/two_yz/</link>
      <pubDate>Wed, 11 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://rjguanwen.cn/posts/ot/two_yz/</guid>
      <description>
        
          
            一、本身原则：只要做了就违法 “本身原则”：在执法过程中，不问原由，只要有证据表明被告人事实上做了某件事情， 他就违法，不需要问动机是什么、这么做的后果是什么、这么做对你自己和社会的影响是什么。
在现实生活中很常见：
考试迟到15分钟，不管什么原因，考生都不能再进入考场。 不论你闯红灯的原因、后果是什么，闯了红灯就是违法。 二、理性原则：是否违法要看具体条件 理性原则与本身原则是相对的：当事人做了一件事情，不见得一定违法，但要全面衡量此事的前因后果。
一种商业行为是在怎样的条件下被选用？ 当事人选用这种商业模式的动机是什么？ 实际后果是怎样的？ 对其他竞争者的影响是怎样的？ 对消费者的影响是怎样的？ 对当前的技术进步和普及，会产生什么样的作用？ 从长远看是不是要做出重新评估？
所有这些因素加起来，称之为理性原则。 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
